****是[任天堂公司所推出的](../Page/任天堂.md "wikilink")[家用遊戲主機](../Page/遊戲機.md "wikilink")，Wii開發時的代號為
「**R**e**v**o**l**ution」（革命），表示「電視遊戲的**革命**」。Wii
本體和周邊製品型號的開頭均為「RVL」。任天堂於2006年4月28日\[1\]在其官方網站宣佈了正式名稱，2006年11月19日正式發售。Wii的創新體感玩法、可購買下載遊戲軟體、生活資訊內容、網路的功能等均為Wii的主要特色。

『Wii』發音聽起來像是『we』（我們），強調該主機『老少咸宜』、能讓全家大小都樂在其中的概念。名稱中的「ii」不僅象徵着其獨特設計的控制器，也代表人們聚在一起同樂的形象。

Wii 在全球累计销量為1億163萬台，軟體銷售數字則為9億1907萬套。\[2\]

下一代的主机[Wii
U在](../Page/Wii_U.md "wikilink")2012年11月18日於美國發售。而提供下載遊戲軟體的[Wii商店頻道](../Page/Wii商店頻道.md "wikilink")（Wii
Shop Channel）在2019年1月31日正式關閉。

## 歷史

這部主機在2001年[GAMECUBE推出後就已經開始構想](../Page/GAMECUBE.md "wikilink")。任天堂遊戲設計師[宮本茂在一篇專訪中表示](../Page/宮本茂.md "wikilink")，當時是將計畫重點放在遊戲機和玩者之間嶄新的互動方式上。「當時的共識認為硬體能力並不是遊戲機的全部。市場上無法同時讓太多高性能的主機共存。就像地球上若是只有兇猛的肉食性恐龍，牠們可能會自相殘殺，最後導致自身的滅絕。」\[3\]

兩年後，任天堂召集了多位[遊戲引擎工程師和](../Page/遊戲引擎.md "wikilink")[設計師根據這份概念進行開發](../Page/遊戲設計師.md "wikilink")。到了2005年，控制器的界面設計已經成形，但卻未能在當年的[E3展覽上公開](../Page/E3.md "wikilink")。宮本表示「我們還有一些障礙需要排除。因此我們決定暫時不公開控制器的細節，而改為只進行主機本身的展示。」\[4\]任天堂社長[岩田聰隨後在](../Page/岩田聰.md "wikilink")9月的[東京電玩展上公開了控制器](../Page/東京電玩展.md "wikilink")[Wii
Remote](../Page/Wii_Remote.md "wikilink")，並進行了一段示範。

[Nintendo
DS也影響了Wii的設計](../Page/Nintendo_DS.md "wikilink")。任天堂的設計師[蘆田健一郎提到](../Page/蘆田健一郎.md "wikilink")：「在開發Wii的時候，我們一直想著DS。我們曾經想過要直接沿用DS的觸控界面，甚至還做出了原型。」而這個提案最後並沒有被採用，因為這樣一來兩部主機會太過相似。宮本也表示「如果DS徹底失敗的話，Wii的開發計畫可能會停止並重新檢討。」\[5\]

### 上市發行

[Wii_Blockbuster_Display.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wii_Blockbuster_Display.jpg "fig:Wii_Blockbuster_Display.jpg")

在2006年9月14日，任天堂宣佈了在日本、[北美](../Page/北美洲.md "wikilink")、[南美](../Page/南美洲.md "wikilink")、[澳大拉西亞](../Page/澳大拉西亞.md "wikilink")（大洋洲）、的上市資訊、[亞洲和](../Page/亞洲.md "wikilink")[歐洲地區的上市資訊](../Page/歐洲.md "wikilink")，包括日程、售價及出貨數量。在一場稍早舉行的政策簡報中，任天堂計畫在2007年3月31日[會計年度結束前釋出六百萬部主機和一千七百萬片遊戲軟體](../Page/會計年度.md "wikilink")\[6\]。其中包含了預期在[2006年度內出貨的四百萬部主機](../Page/以星期天开始的平年.md "wikilink")\[7\]。任天堂表示2006年內的出貨數量主要是針對美國市場\[8\]，而2006年內也將會推出33款遊戲作品\[9\]。根據媒體報導，Wii在2006年12月8日於[英國上市時發生嚴重的缺貨問題](../Page/英國.md "wikilink")，許多實體和網路商店甚至無法滿足預購玩者的需求量\[10\]。截至2007年3月，部份英國的商店仍然面臨Wii主機缺貨的困境\[11\]，而在2007年6月之際，Wii在[美國依然是供不應求的狀況](../Page/美國.md "wikilink")\[12\]。

亞洲方面（除日本外），香港是首先出現Wii遊戲機發售的地區，於2007年已經開始發售，但唯獨一直只是從日本原廠引進，到了2009年12月12日才正式推出香港版本的Wii。此外，任天堂宣佈Wii[南韓於](../Page/南韓.md "wikilink")2008年4月26日上市\[13\]。[台灣則於](../Page/台灣.md "wikilink")2008年7月12日發售，惟仍採用日文介面，居住地區可選擇台灣各縣市，分區與日本相同，版本號亦同\[14\]。在中国大陆，原定由任天堂的合作伙伴[神游科技发行](../Page/神游科技.md "wikilink")“神游Wii”\[15\]，但最后因不明原因流產，内部消息称神游Wii未能通过審批\[16\]。据称，由于时值中国政府[大部制改革](../Page/国务院机构改革.md "wikilink")，各部门产生利益分配争议，文化产业审批收紧，最终导致Wii无法在中国发售，而神游科技的准备成果最终转化为港台版Wii。\[17\]

随着[游戏机第七世代落幕](../Page/遊戲機歷史_\(第七世代\).md "wikilink")，Wii也在日本地區於2013年3月30日停止銷售，並在同年10月22日正式停產。

## 遊戲軟體

### 首發同時發售的遊戲

此列表以日本地區的同時發售遊戲為主，北美等其他地區的相關資訊請參見英語版條目。

  - [任天堂](../Page/任天堂.md "wikilink")
      - [Wii Sports](../Page/Wii_Sports.md "wikilink")
      - [Wii第一次接觸](../Page/Wii第一次接觸.md "wikilink")（包裝內含一支 Wii遙控器）
      - [薩爾達傳說 黃昏公主](../Page/薩爾達傳說_黃昏公主.md "wikilink")
      - [舞動壞利歐工坊](../Page/舞動壞利歐工坊.md "wikilink")
  - [ATLUS](../Page/ATLUS.md "wikilink")
      - 醫神之杖Z 雙超執刀
  - [科乐美](../Page/科乐美.md "wikilink")
      - 能源小精靈
  - [SPIKE](../Page/SPIKE.md "wikilink")
      - 巨蟲魔島
  - [世嘉](../Page/世嘉.md "wikilink")
      - 超級猴子球 派對大集合

<!-- end list -->

  - [TECMO](../Page/TECMO.md "wikilink")、[Ntreev
    Soft](../Page/Ntreev_Soft.md "wikilink")
      - [魔法飛球](../Page/魔法飛球.md "wikilink")
  - [HUDSON](../Page/Hudson_Soft.md "wikilink")
      - 飛翼之島
      - 轉轉球迷宮
  - [南梦宫万代游戏](../Page/南梦宫万代游戏.md "wikilink")
      - SDGUNDAM 疾速流星槌
      - 祭典遊戲高手
      - [電子雞](../Page/電子雞.md "wikilink") 閃亮大統領
  - [BANPRESTO](../Page/BANPRESTO.md "wikilink")
      - [蠟筆小新](../Page/蠟筆小新.md "wikilink") 最強家族春日部王 Wii～
  - [育碧软件](../Page/育碧软件.md "wikilink")
      - [赤鋼鐵](../Page/赤鋼鐵.md "wikilink")（レッドスティール／*Red Steel*）

## 概要

### 主機本體

[Wii_at_E3_1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wii_at_E3_1.png "fig:Wii_at_E3_1.png")

Wii主機的機體在2006年上市时是自任天堂製造電視遊戲機以來最小的（现体积最小的主机为[任天堂Switch](../Page/任天堂Switch.md "wikilink")），大約僅有三個DVD外盒排放在一起時的大小，可水平或直立擺放，包裝內包含直立專用的擺放架。

遊戲機所使用的[CPU及](../Page/CPU.md "wikilink")[GPU由](../Page/GPU.md "wikilink")[IBM](../Page/IBM.md "wikilink")、[ATI共同開發](../Page/ATI.md "wikilink")，主記憶體採用1T-SRAM。使用12公分（cm）的Wii遊戲光碟（單層／雙層），及8公分的[GameCube遊戲光碟](../Page/GameCube.md "wikilink")。資料保存的部分，內建512MB的快閃記憶體，故遊戲的存檔資料、從網路服務「Wii
Connect 24」所下載的資料及Virtual Console（虛擬遊戲平臺）軟體均能保存於此。另外可利用外接 SD 記憶卡的方式擴充容量。

儘管美國、日本、歐洲等地的發售日有所差異，不過銷售突破2000萬部僅花了60週的時間，相較之前的GameBoy
Advance（75週）、Nintendo DS（約80週）及PlayStation 2（約95週）是歷來最快速的。

### Wii控制器

[Wii_remote_(nunchaku).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wii_remote_\(nunchaku\).jpg "fig:Wii_remote_(nunchaku).jpg")

  - Wii的標準控制器類似遙控器般的控制裝置。
  - 底部有外接擴充端子，以有線連接的方式，連接使用雙節棍控制器及Wii傳統控制器。
      - 原有的[GC控制器和Wii專屬的DDR跳舞踏墊](../Page/GameCube.md "wikilink")，可連接於Wii頂部的外接端子。

### 網際網路連接

  - Wii Channel進行網際網路連線功能。
  - WiiConnect24。
  - 利用 Wii 留言板傳送及接收訊息。
  - Nintendo Wi-Fi Connection。

### 光碟機區域碼限制

  - Wii的光碟機區域碼限制，與之前[GameCube相同](../Page/GameCube.md "wikilink")，主機只能讀取和主機同規格的光碟。
      - 例如：美規的Wii主機只能讀美規的Wii遊戲光碟，無法讀取日規的Wii遊戲光碟。
  - 如果Wii主機經過硬體改造或軟體破解，能使Wii可以跨越區域碼限制
      - 跨區會有風險，可能會導致Wii升级其他系统，造成Wii無法使用。

### 其他

大多数Wii主机無法播放CD及DVD，但也有小部分wii通过硬件破解或自制软件实现了DVD播放功能。任天堂原先預定將在2007年後半推出含有DVD播放功能的Wii機型，但因考量生產單一機種能夠有效地提高生產效率，因此將暫停發表及發售Wii新機型。

### 全世界主機版本

\-[NTSC](../Page/NTSC.md "wikilink")

  - 日本：發行於日本，同時亞洲地區未上市市場多引進日版Wii主機，版本號結尾為J。現已停產。\[18\]
  - 北美：發行於美國、加拿大，介面語言為英文，版本號結尾為U。
  - 韓國：發行於南韓，介面語言為韓文，版本號結尾為K。
  - 台灣：發行於台灣，介面語言為日文（於2008年發行，版本號結尾為J）。
  - 香港：發行於香港，介面語言為日文（於2008年發行，版本號結尾為J）。

\-[PAL](../Page/PAL制式.md "wikilink")

  - 歐洲（[歐洲聯盟版本](../Page/歐洲聯盟.md "wikilink")）：發行於歐洲各國，可依照不同國家選擇不同語言，版本號結尾為E。
  - 澳洲：發行於澳大利亞聯邦，介面語言為英文，版本號結尾為A。

注:PAL機極難玩到NTSC的遊戲。

## 相容性及聯動

[Wii-gamecube-compatibility.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wii-gamecube-compatibility.jpg "fig:Wii-gamecube-compatibility.jpg")

### Nintendo GameCube

  - Wii相容大部分GameCube的遊戲軟體和周邊(如：手把、記憶卡、遊戲光碟、麥克風、方向盤)。
      - 少數的網路遊戲(如《夢幻之星Online 一章&二章》、《夢幻之星Online 一章&二章PLUS》、《夢幻之星Online
        三章卡片革命》、《Home Land》)，則只能進行離線模式。
      - 非官方的軟體[GC專用的](../Page/GameCube.md "wikilink")《Pro Action
        Replay》也無法讀取使用。
      - 後續版本（橫置版和Wii Mini）不支援向後相容所有的GameCube硬件
  - 用Wii來玩[GameCube的遊戲軟體時](../Page/GameCube.md "wikilink")，需使用[GameCube的專屬控制器](../Page/GameCube.md "wikilink")，無法使用Wii的[Wii遙控器](../Page/Wii遙控器.md "wikilink")、雙節棍控制器、Wii傳統控制器。
      - [GC的記憶存檔](../Page/GameCube.md "wikilink")，也必須儲存於[GameCube的記憶卡](../Page/GameCube.md "wikilink")，無法直接使用Wii主機的快閃記憶體。

### 與 Nintendo DS 的連動

以點對點的連線技術（任天堂的專屬通訊協定）與[Nintendo
DS無線通訊](../Page/Nintendo_DS.md "wikilink")，因此支援的軟體可以進行各式各樣的連動，目前已經運用的連動內容如下：

  - 將Nintendo DS的遊戲軟體資料提供Wii軟體使用。
  - 利用Nintendo DS的觸控螢幕進行Wii上的遊戲操作。
  - 透過「大家的任天堂」頻道，可以用DS Download Play下載到Nintendo DS試玩版的軟體。

#### 對應軟體

  - 《精靈寶可夢戰鬥革命》（）- 運用 Nintendo DS 的軟體資料及觸控螢幕控制

## 功能及服務

### Virtual Console（虛擬遊戲平臺）

虛擬遊戲平台為提供部分的懷舊主機遊戲軟體販賣下載的系統，可以玩到[紅白機](../Page/FC遊戲機.md "wikilink")（簡稱
FC）、[超級任天堂](../Page/超級任天堂.md "wikilink")（簡稱 SFC）、[Nintendo
64](../Page/Nintendo_64.md "wikilink")（簡稱 N64）、[Mega
Drive](../Page/Mega_Drive.md "wikilink")（簡稱
MD）、[PC-Engine](../Page/PC-Engine.md "wikilink")（簡稱
PCE）、[MSX](../Page/MSX.md "wikilink")、[NEOGEO等數種懷舊主機的部份遊戲軟體](../Page/NEOGEO.md "wikilink")。Virtual
Console的遊戲取得方式是經由網際網路下載，大部分需要付費。目前預定有諸如
[CAPCOM](../Page/CAPCOM.md "wikilink")、[KONAMI](../Page/KONAMI.md "wikilink")
等 24 家軟體公司已決定提供軟體。

### WiiWare

WiiWare為將容量較小的Wii新軟體透過網際網路發布及下載的服務。本服務於2008年三月啟用。要使用本服務時必須透過Wii連接網際網路。

### Wii Channel

Wii Channel 為Wii內建及可擴充軟體總稱，以櫥窗式的方格顯示在主選單中，可連接WiiConnect24與網際網路連線。

目前推出的Wii Channel有：

  - 天氣頻道
  - 新聞頻道
  - 購物頻道
  - 照片頻道
  - 投票頻道
  - Mii頻道
  - Mii交流頻道
  - 電視之友頻道（日版限定）
  - 大家的Wii頻道
  - 照片沖印頻道（日本限定）
  - 占卜頻道
  - Wii之間
  - [薩爾達傳說：Skyward
    Sword遊戲bug修復頻道](../Page/薩爾達傳說：Skyward_Sword.md "wikilink")

另外還有遊戲特製頻道，可利用頻道來提供遊戲的服務，目前支援的遊戲有

  - 銀河戰士Prime3 墮落（只有美版）
  - 馬力歐賽車 Wii
  - Wii Fit\&Wii Fit PLUS

### WiiConnect24

[Wii_E3_2006_(front_left_angle).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wii_E3_2006_\(front_left_angle\).jpg "fig:Wii_E3_2006_(front_left_angle).jpg")

WiiConnect24為利用當Wii處於低噪音、低耗電的待機模式時，針對Wii所提供的新網路服務總稱。

當Wii设置為待機模式時，採取消耗電力低於5W且風扇不運轉的方式連線至網際網路，下載來自遊戲廠商的各種最新資料，例如賽車遊戲的新賽道、RPG
遊戲中的新道具、追加遊戲內容、下載最新遊戲的試玩版本，與已交換 Friend
Code（朋友碼）的朋友們交換訊息等等，利用使用者休息的時候自動取得最新資料，將資料保存於
Flash 記憶體中。同時處於待機模式時也可縮短開機的啟動時間。

### Wii 留言板

Wii 留言板可記錄遊戲中的成績、使用者建立的文字訊息，透過WiiConnect24傳送至其他的Wii、電腦及電子郵件等。

### Nintendo Wi-Fi Connection

Nintendo Wi-Fi Connection是由任天堂所推出的網路服務，利用網際網路可與全世界的遊戲玩家一同進行遊戲或是聊天。

## 主機更新

主機軟體可利用下列方式進行更新：

### 連接網路更新

  - 2006年12月2日發佈：（更新後，主機的版本編號為「Ver.2.0J」）
      - Wii主選單：
          - 可變更各頻道的排列順序。
      - Wii頻道：
          - 在照片頻道中的幻燈片播放设置中，選曲设置加入「播放全部MP3」的功能。
      - Wii選項：
          - 在Wii 的紀錄頻道中新增複製到 SD 記憶卡的功能（部份遊戲無法複製）。
          - 新增「更新主機的機能」項目。
          - 網際網路设置中加入设置代理伺服器的功能。
          - 資料管理頻道中加入刪除功能。
      - Wii留言板：
          - 可利用WiiConnect24來傳送或接收訊息。
          - 新增加入通訊錄的功能。
  - 2006年12月19日發佈：
      - 新增天氣頻道
  - 2007年1月26日發佈：
      - 新增新聞頻道
  - 2007年2月14日發佈：
      - 更新區域设置（供大家的投票頻道使用）
  - 2007年4月12日發佈：（更新後，主機的版本編號為「Ver.2.2J」）
      - 新增網際網路頻道中的家長控制设置選項。
      - 修正在待機模式時電視出現雜訊的問題。
  - 2007年8月7日發佈：（更新後，主機的版本編號為「Ver.3.0J」）
      - Wii主選單：
          - 在天氣頻道的圖示上直接顯示天氣預報。
          - 在新聞頻道的圖示上直接顯示新聞頭條。
          - 主選單下方加入顯示現在的時間（主機內建時鐘的時間）。
          - 有新訊息時，Wii留言版按鈕會閃爍。
          - 改變光碟片未插入時的動畫圖示。
      - Wii留言板：
          - 通訊錄中的Wii Friend名單可以自由調整。
          - 在通訊錄的空白處按A鍵可以直接進入登錄畫面。
          - 日曆中會以信封圖標標注來信日期。
          - 今日記事中將會顯示發信記錄。
          - 在消息閱讀畫面按B鍵便可以直接滾動閱讀畫面。
      - Wii主機设置部分：
          - 可利用Wii遙控器的上的「+」和「-」切換设置頁面。
          - 新增Wii主機更新前的提示訊息（不同意的話將不會執行更新）。
      - 軟體鍵盤
          - 顯示變換按鈕（可透過十字鍵的上下進行切換）。
          - 英數字輸入後預設為半形字體（全形字體在輸入後按下變換按鈕切換）。
          - Wii遙控器的「-」可作為刪除鍵使用。
          - 在英數字輸入時按住Wii遙控器的「B」可作為 Shift 鍵使用。
      - 購物頻道部分：
          - 修改啟動購物頻道時的歡迎畫面頁面配置。
          - 歡迎畫面增加顯示近期新增的軟體。
          - 更改購物頻道的畫面並提高虛擬主機遊戲的搜索查詢能力。
          - Wii 點數追加畫面項目由「Wii 點數預付卡」變更為「登記 Wii 點數編號」。
      - 其他：
          - Wii留言板及購物頻道中支援USB鍵盤
  - 2007年8月14日發佈：（針對在2007年8月7日－13日執行更新作業，主機版本為「Ver.3.0J」的主機）
      - 修正當在網際網路頻道按下Home鈕後選擇重新啟動，再按下主機的重新啟動按鈕發生黑畫面的問題。
      - 修正當使用 Wii 專用網路卡連接網際網路時，Wii 的網路連線不穩定的問題。
  - 2007年10月10日發佈 ：（更新後，主機的版本編號為「Ver.3.1J」）
      - Wii留言板
          - 傳送的訊息如果是網址，將直接啟動網際網路頻道且直接開啟該網址。
      - 網際網路頻道（需從購物頻道重新下載）
          - 可使用USB鍵盤
          - 當選擇網頁內的文章時，該文章將會進行網頁搜尋
          - 我的最愛數量從最多48個增加為56個
      - 大家的投票頻道（需從購物頻道重新下載）
          - 投票結果的區域別，依照日本地圖顏色分區標示
  - 2007年12月11日發佈：（更新後，主機的版本編號為「Ver.3.1J」）
      - 購物頻道
          - 新增「禮物功能」，讓你可以在虛擬遊戲平臺中挑選懷舊主機遊戲送給你Wii通訊錄中的朋友。（需要用自己的Wii點數來送禮）
      - 相片頻道（於更新後至購物頻道下載）
          - 從 1.0 版（未註明）更新至 1.1 版
          - 幻燈片播放時所使用的背景音樂格式從MP3變更為AAC（副檔名為.m4a的MP4檔案），之後將無法使用MP3格式的音樂。{{〈}}故下載更新前請注意。{{〉}}

<!-- end list -->

  -   - Wii主選單
          - 更改Wii主選單中「購物頻道」的圖案。
          - 可以在相片頻道中選取相片來更改原本Wii主選中「相片頻道」圖案。

  - 2008年2月26日發佈：（更新後，主機的版本編號為「Ver.3.2J」）

      - 當放入具有更新系統韌體或更新頻道的遊戲光碟時，在主選單的光碟頻道將會顯示更新的圖示。

  - 2008年6月17日發佈：（更新後，主機的版本編號為「Ver.3.3J」）

      - 在肖像畫頻道中，可將Mii角色傳送至肖像畫廣場。
      - 新增對非法存檔的對應程式（不當的存檔改造將自動刪除，例如《塞爾達傳說：黃昏公主》使用的Twiilight Hack破解存檔）

  - 2008年7月23日發佈：

      - 新增照片沖印頻道，[任天堂與](../Page/任天堂.md "wikilink")[Fujifilm合作](../Page/Fujifilm.md "wikilink")，可製作購買自己的相片、相簿、名片、寫真集（日本國內限定）
      - 更新「大家的任天堂頻道」，更新項目包括：
          - 播放的影片將可以暫停與選擇前往影片進度
          - 影片音量大小的調整與播放進度的選擇
          - 影片的列表將會顯示更新的日期，還沒看過的影片前方圖示會閃爍
          - 遊戲資料中也增加相關資料的連結

  - 2008年10月23日發佈：

      - Wii購物頻道：
          - 隨著任天堂DSi軟體的服務即將開始，將原先的Wii點數統一更名為任天堂點數
          - 修改「可使用控制器」中的圖示及顯示方式
      - Wii主機系統：
          - 追加部分修改軟體及盜版軟體的新版本對應資料
          - 追加對非法存檔的對應程式（不當的存檔改造將自動刪除）

  - 2010年6月22日發佈：（更新後，主機的版本編號為「Ver.4.3J」）

  - 2010年9月8日發佈：

      - Wii購物頻道：
          - 使用IOS56启动，低于5661版本将提示002错误。
      - Wii主機系統：
          - 更新大量IOS版本。
          - Wifi安装全部最新韩版IOS。（之前的系统更新不会安装。）

### 自Wii軟體更新

自Wii軟體更新的方式是利用包含於遊戲光碟中，於啟動遊戲軟體時進行主機韌體的更新作業。

  - 新增與 NintendoDS 無線通訊的相關資料。
      - 神奇寶貝戰鬥革命
  - Ver 2.0J 的更新程式
      - [超级纸片马里奥](../Page/超级纸片马里奥.md "wikilink")
      - [Wii頭腦柔軟體操學院](../Page/Wii頭腦柔軟體操學院.md "wikilink")
      - [大金剛 噴射木桶賽](../Page/大金剛_噴射木桶賽.md "wikilink")
      - [马里奥派对8](../Page/马里奥派对8.md "wikilink")
      - [永恒蔚蓝](../Page/永恒蔚蓝.md "wikilink")
      - [马里奥足球：激情四射](../Page/马里奥足球：激情四射.md "wikilink")
      - [Wii第一次接觸](../Page/Wii第一次接觸.md "wikilink")（在 2007年10月中旬發售，包含
        Wii遙控器及其保護套的同捆版）
      - [Wii Sports](../Page/Wii_Sports.md "wikilink")（在
        2007年10月中旬之後出貨的版本）
  - Ver 3.0J 的更新程式及加入防盜版資料
      - [龙珠Z 电光火石](../Page/龙珠Z_电光火石.md "wikilink")
      - [超级马里奥银河](../Page/超级马里奥银河.md "wikilink")
      - [马里奥和索尼克的北京奧運会](../Page/马里奥和索尼克的北京奧運会.md "wikilink")
  - Ver 3.1J 的更新程式及加入防盜版資料
      - [Wii Fit](../Page/Wii_Fit.md "wikilink")
      - [任天堂明星大亂鬥X](../Page/任天堂明星大亂鬥X.md "wikilink")
  - Ver 3.3J 的更新程式
      - [零～月蝕的假面～](../Page/零～月蝕的假面～.md "wikilink")
  - Ver 3.4J 的更新程式
      - [馬力歐網球GC](../Page/馬力歐網球GC.md "wikilink")
      - [怪物獵人3](../Page/怪物獵人3.md "wikilink")
      - [任天堂明星大亂鬥X](../Page/任天堂明星大亂鬥X.md "wikilink")
  - Ver 4.0J 的更新程式
  - Ver 4.1J 的更新程式
      - [戰國無雙3](../Page/戰國無雙3.md "wikilink")
  - Ver 4.2J 的更新程式
      - [新超級瑪利歐兄弟Wii](../Page/新超級瑪利歐兄弟Wii.md "wikilink")
  - Ver 4.3J 的更新程式
      - [银河战士：另一个M](../Page/银河战士：另一个M.md "wikilink")

## 規格

**處理器与内存**

  - [CPU](../Page/CPU.md "wikilink")：[IBM](../Page/IBM.md "wikilink")
    "[Broadway](../Page/Broadway.md "wikilink")"（研發代號：百老匯），以
    [PowerPC](../Page/PowerPC.md "wikilink") 750CL
    為基礎，時脈：729[MHz](../Page/MHz.md "wikilink")
      - 製程：90nm SOI CMOS 製程
  - [GPU](../Page/GPU.md "wikilink")：[ATI](../Page/ATI.md "wikilink")
    "Hollywood"（研發代號：好萊塢），時脈243 [MHz](../Page/MHz.md "wikilink")\[19\]
      - 架構為具備一般電腦內建繪圖功能的「Vegas」及1T-SRAM晶片「Napa」的雙晶片設計
      - 貼圖材質記憶體容量：3[MB](../Page/Megabyte.md "wikilink")
        [eDRAM](../Page/eDRAM.md "wikilink")
      - 製程：90nm DRAM混合搭載CMOS製程
      - 製造：[NEC](../Page/NEC.md "wikilink")
      - 畫面顯示
          - 標準輸出解析度[480i](../Page/480i.md "wikilink")、[480p](../Page/480p.md "wikilink")
          - 對應寬螢幕畫面
          - 對應輸出線材: 色差端子\[20\]，AV端子\[21\], S端子\[22\]，VGA端子\[23\]
      - 內部主記憶體：Mosys公司製造，24 MB 1T-SRAM。显存：64
        [MB](../Page/Megabyte.md "wikilink")
        [GDDR3](../Page/GDDR3.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -

      -
        1T-SRAM為一種擬似SRAM，與先前搭載於GameCube主機的記憶體相同。

**外存**

  - 快閃記憶體：512 MB \[24\]

<!-- end list -->

  -
    作為保存遊戲存檔及Virtual Console用軟體的儲存區域。
    可藉由[SD記憶卡擴充容量](../Page/Secure_Digital.md "wikilink")。
    可高速啟動內建Flash記憶體中的程式（包含下載的遊戲及瀏覽器等）。

**連接埠與周邊**

  - 兩個USB 2.0 連接埠
  - 一個[SD卡](../Page/SD卡.md "wikilink") 插槽
  - 四個[GameCube控制器連接埠](../Page/Nintendo_GameCube.md "wikilink")
  - 兩個[GameCube記憶卡插槽](../Page/Nintendo_GameCube.md "wikilink")
  - 一個AV Multi輸出端子
  - 一個感應棒連接端子

**控制器**

  - [Wii
    Remote](../Page/Wii_Remote.md "wikilink")（標準控制器，主機包含一組，另外購買為含稅￥3,800日圓）
      - 尺寸（不包含凸出的部分）
          - 長：148 毫米 寬：36.2 毫米 厚度：30.8 毫米
      - 重量：約 87 公克（含電池）
      - 無線通訊功能：[Bluetooth](../Page/Bluetooth.md "wikilink")（[Broadcom公司產品](../Page/Broadcom.md "wikilink")）
          - 最大接接數量：四部
          - 最大遊戲範圍：約五公尺（至顯示器的距離）
      - 操作部分
          - 指標：指示畫面用的指標功能（DirectPointingDevice）
          - 動態感應功能（Motion Sensor）：偵測控制器立體傾斜的變化
          - 正面按鈕：「Wii 主機電源」、「十字鍵」、「A」、「-」、「+」、「1」、「2」、「HOME」
          - 背面按鈕：「B」
      - 其他功能：震動功能、喇叭、擴充裝置連接端子、玩家控制器編號指示燈、保存相似臉繪圖角色 Mii
      - 擴充機能：槍形握把（另購）
      - 電源：3號電池兩個，連續使用時間30～60小時
  - [Nunchuk](../Page/Nunchuk.md "wikilink")（擴充控制器，主機包含一組，另外購買為含稅￥1,800日圓）
      - 尺寸（不包含凸出的部分）
          - 長：113 毫米 寬：38.2 毫米 厚度：37.5 毫米
      - 連接：與 Wii 遙控器的擴充裝置連接端子以纜線連接
      - 操作部分：
          - 與Wii遙控器相同的動態感應功能
          - 「控制軸」、「C」、「Z」
  - 傳統控制器（擴充控制器，另外購買為含稅￥1,800日圓）
      - 尺寸（不包含凸出的部分）
          - 長： 67.5 毫米 寬： 135.7 毫米 厚度： 26 毫米
  - 連接：與 Wii 遙控器的擴充裝置連接端子以纜線連接
      - 操作部分：「L軸」、「R軸」、「十字鍵」、「a」、「b」、「X」、「Y」、「ZL」、「ZR」按鈕，「L」、「R」為類比扳機，「-（Select）」、「Home」、「+（Start）」按鈕
  - 感應棒（Sensor Bar）
      - 纜線長度： 3.5m

<!-- end list -->

  -
    作為Wii的指標功能，於棒的兩端安裝紅外線LED，紅外線發光後讓Wii遙控器所內建的 CMOS
    感應器攝影捕捉後取得與電視的距離、遙控器的姿勢資料等移動資訊。最大的辨識距離為五公尺，建議使用的距離為1～3公尺。
    與Wii本體以纜線連接，放置於顯示器的上或下方。

[Broadwaycpu.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Broadwaycpu.JPG "fig:Broadwaycpu.JPG")
[Hollywood_gpu.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hollywood_gpu.png "fig:Hollywood_gpu.png")
**光碟機**

  - 對應媒體
      - Wii 專用的12公分光碟片（單層／雙層碟片）
      - GameCube用的8公分光碟片（容量：1.5[GB](../Page/Gigabyte.md "wikilink")，資料記錄方式：[CAV](../Page/CAV.md "wikilink")）
  - 吸入式機型（自動載入光碟）

**網路**

  - 無線網路 （[Broadcom產品](../Page/Broadcom.md "wikilink")）
      - 對應規格：
          - [IEEE 802.11 B/G](../Page/IEEE_802.11.md "wikilink")
            [Wi-Fi](../Page/Wi-Fi.md "wikilink")、
          - 對應 WEP、WPA (AES/TKIP) 、WPA2 (AES) 加密
          - 任天堂的自訂通訊協定（做為與 Nintendo DS 通訊連線用）
  - 有線網路：需另購網路介面卡。
  - 對應服務：Nintendo Wi-Fi Connection、WiiConnect24
  - 可從「Wii
    購物頻道」免費下載[Opera](../Page/Opera設備瀏覽器#Wii_Internet_Channel.md "wikilink")[瀏覽器](../Page/瀏覽器.md "wikilink")。

**聲音**

  - 對應單聲道、立體聲及Dolby Pro Logic II
  - 控制器內建喇叭

**可向下相容的遊戲平台**

  - Nintendo GameCube

<!-- end list -->

  -

      -
        GameCube大部分遊戲軟體可於 Wii
        上執行。需另外購買GameCube用的手柄才能運行GameCube的遊戲軟體。控制器介面及記憶卡插槽均能沿用先前的GameCube周邊商品。

**Virtual Console 提供的遊戲平台** 透過Virtual Console購入遊戲軟體（僅限部分軟體）

  - [FC](../Page/FC游戏机.md "wikilink")
  - [SFC](../Page/SFC.md "wikilink")
  - [Nintendo 64](../Page/Nintendo_64.md "wikilink")
  - [Mega
    Drive](../Page/Mega_Drive.md "wikilink")（[SEGA](../Page/SEGA.md "wikilink")）
  - [PC-Engine](../Page/PC-Engine.md "wikilink")（[NEC家庭電器](../Page/NEC.md "wikilink")／[HUDSON](../Page/Hudson_Soft.md "wikilink")）
  - [NEOGEO](../Page/NEOGEO.md "wikilink")（SNK PLAYMORE、D4 Enterprise）
  - [MSX](../Page/MSX.md "wikilink")（D4 Enterprise）

**其他功能**

  - 家長控制（因應玩家年齡，對特定軟體執行、追加內容下載、任天堂點數使用等進行限制）
      - 因應玩家年齡而作設置的各國遊戲分級系統
          - [PEGI](../Page/PEGI.md "wikilink")：3+、7+、12+、16+、18+
          - [ESRB](../Page/ESRB.md "wikilink")：EC、E、E10+、T、M、AO
          - [CERO](../Page/CERO.md "wikilink")：A（全年齡）、B（12+）、C（15+）、D（17+）、Z（18+）
          - [OFLC](../Page/OFLC.md "wikilink")：G、PG、M、MA15+
  - 可下載 [Nintendo DS](../Page/Nintendo_DS.md "wikilink") 遊戲的試玩版\[25\]
  - 風扇：有
      - 消耗電力
          - 遊戲執行時：低於 50W
          - 待機時：低於 5W
  - 主機尺寸（不包含凸出部分）
      - 長：44 毫米 寬：157 毫米 厚度：215.4 毫米
  - 主機使用支架直立時尺寸（不包含凸出部分）
      - 長：55.4 毫米 寬：42 毫米 厚度：225.6 毫米

**購買主機時的所有配件**

  - Wii遙控器（附吊帶）x1
  - Nunchuk控制器x1
  - Wii專用AC變壓器x1
  - Wii專用AV連接線x1
  - Wii主機本體專用立架x1
  - Wii主機本體專用輔助托盤x1
  - Wii專用光學感應棒x1
  - 光學感應條輔助架x1
  - \-{zh-hans:5號電池; zh-hant:三號電池;}-（AA）（供 Wii 遙控器使用） x2
  - 使用說明書x3

## 週邊商品・選購品

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>型號</p></th>
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>備註</p></th>
<th></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-001</p></td>
<td><p>Wii</p></td>
<td><p>主機本體。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-002</p></td>
<td><p>AC 電源供應器</p></td>
<td><p>供應Wii主機電源的AC電源供應器。Wii主機套裝已包含一組。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-003</p></td>
<td><p>Wii 遙控器</p></td>
<td><p>Wii的標準控制器。Wii主機套裝已包含一組。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-004</p></td>
<td><p>雙截棍</p></td>
<td><p>類比軸、動作感應器、雙按鍵的擴充控制器。<br />
與Wii遙控器以有線方式連接使用。Wii 主機套裝已包含一組。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-005</p></td>
<td><p>傳統控制器</p></td>
<td><p>與以往的遊戲機類似、以雙手持用的控制器。<br />
與Wii遙控器以有線方式連接使用。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-005(-02)</p></td>
<td><p>傳統控制器 Pro</p></td>
<td><p>與以往的遊戲機類似、以雙手持用的控制器。<br />
與Wii遙控器以有線方式連接使用。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-006</p></td>
<td><p>Wii 專用12cm 碟片</p></td>
<td><p>紀錄遊戲用光碟。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-007</p></td>
<td><p>（未知）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-008</p></td>
<td><p>（未知）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-009</p></td>
<td><p><a href="../Page/AV端子.md" title="wikilink">AV端子纜線</a></p></td>
<td><p>輸出聲音及畫面的纜線。端子為黃、白、紅的立體聲類型。<br />
Wii主機套裝已包含一組。</p></td>
<td><p>￥1,000</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-010</p></td>
<td><p><a href="../Page/S端子.md" title="wikilink">S端子纜線</a></p></td>
<td><p>輸出聲音及畫面的纜線。電視須有S端子才能夠使用。</p></td>
<td><p>￥2,500</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-011</p></td>
<td><p><a href="../Page/色差端子.md" title="wikilink">色差端子AV纜線</a></p></td>
<td><p>輸出聲音及畫面的纜線。對應倍頻畫面輸出。<br />
電視須有色差輸入端子才能夠使用。</p></td>
<td><p>￥2,500</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-012</p></td>
<td><p><a href="../Page/D端子.md" title="wikilink">D端子AV纜線</a></p></td>
<td><p>輸出聲音及畫面的纜線。對應倍頻畫面輸出。<br />
電視須有D端子才能夠使用。</p></td>
<td><p>￥2,500</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-013</p></td>
<td><p>RGB SCART纜線</p></td>
<td><p>歐洲地區使用的<a href="../Page/SCART端子.md" title="wikilink">SCART端子</a>（EuroConector）纜線。日本地區無販賣。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-014</p></td>
<td><p>Sensor Bar</p></td>
<td><p>讀取 Wii 遙控器的座標位置用的感應器。Wii主機套裝已包含一組。 (但其實是紅外線訊號發射器，真正的感應器在 Wii 遙控器上)</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-015</p></td>
<td><p>網路介面卡</p></td>
<td><p>提供有線網路介面連接到網際網路的介面卡。<br />
需使用主機後方的 USB 端子連接。</p></td>
<td><p>￥2,800</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-016</p></td>
<td><p>Sensor Bar 支架</p></td>
<td><p>Sensor Bar 的支架。Wii主機套裝已包含一組。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-017</p></td>
<td><p>主機專用立架</p></td>
<td><p>Wii主機直立時所使用輔助立架。Wii主機套裝已包含一組。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-018</p></td>
<td><p>吊帶</p></td>
<td><p>防止使用Wii遙控器時脫落用的吊帶。Wii主機套裝已包含一組。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-018A</p></td>
<td><p>吊帶（改良版）</p></td>
<td><p>防止使用Wii遙控器時脫落用的吊帶。2007年10月中旬之後出貨的改良版本。（新一批出貨已附帶）</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-019</p></td>
<td><p>主機專用輔助板</p></td>
<td><p>防止主機倒下用的透明輔助板，安裝於主機專用支架的下方。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-020</p></td>
<td><p>SD 記憶卡 512MB</p></td>
<td><p>讓Wii主機追加各種新資料時，作為保存資料的記憶媒體。<br />
印有 Nintendo 的商標。</p></td>
<td><p>￥3,800</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-021</p></td>
<td><p>Wii 平衡板</p></td>
<td><p>安裝數個壓力感應器的板狀控制器。搭配《Wii Fit》使用。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-022</p></td>
<td><p>Wii遙控器保護套</p></td>
<td><p>安裝於Wii遙控器的保護套。在2007年10月中旬所推的Wii主機套裝及另外購買的Wii遙控器及《Wii第一次接触》都將包含此保護套。在此之前購買Wii的使用者則可透過申請免費取得。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-023</p></td>
<td><p>Wii Zapper</p></td>
<td><p>類似槍外型的控制器。利用Wii遙控器指標作為槍口瞄準。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-024</p></td>
<td><p>Wii 方向盤</p></td>
<td><p>類似方向盤外型的控制器。將Wii遙控器安裝於該方向盤上即可使用，2008年4月10日發售。隨著 Mario Kart 的發售附贈一組</p></td>
<td><p>￥1,200</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-026</p></td>
<td><p>Wii Motion Plus</p></td>
<td><p>使用時，必須插在Wii控制器後面，可強化Wii控制器的感應。2009年6月25日發售。隨著 Wii Sports Resort 的發售附贈一組</p></td>
<td><p>￥1,500</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>RVL-036</p></td>
<td><p>Wii 遥控器 Plus</p></td>
<td><p>内置了Wii Motion Plus的Wii遥控器。强化了控制器的感应。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>RVL-A-PC1<br />
RVL-A-PC2<br />
RVL-A-PC3</p></td>
<td><p>任天堂點數預付卡</p></td>
<td><p>購買購物頻道內的付費軟體時需使用任天堂點數，可購買任天堂點數預付卡增加擁有的任天堂點數。三種類的點數卡為：￥5,000日圓為 5000點、￥3,000日圓為 3000點、￥1,000日圓為 1000點。另有推出數量限定，包含一隻傳統手把的 5000 點的點數預付卡，目前已停止銷售。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>DOL-003(-01)</p></td>
<td><p>任天堂GameCube 控制器 白色</p></td>
<td><p>任天堂為配合Wii配色而重新推出的白色GameCube控制器，2008年4月發售，纜線長度也由原先的1.8公尺增加為3公尺，價格也從先前的￥2,500降為￥2,000 。</p></td>
<td><p>￥2,000</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/Opera設備瀏覽器#Wii_Internet_Channel.md" title="wikilink">Opera網路瀏覽器</a></p></td>
<td><p>主機內建。於網際網路頻道使用，2007年4月12日起提供正式版，至 2007年6月底前，提供免費下載。之後需付費下載，價格500任天堂点数。2009年9月2日開放免費下載。</p></td>
<td><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>TCPP-20017</p></td>
<td><p>電車GO!新幹線EX<br />
山陽新幹線<br />
Wii 控制器</p></td>
<td><p>使用於「<a href="../Page/電車GO!_新幹線EX_山陽新幹線.md" title="wikilink">電車でGO! 新幹線EX 山陽新幹線編</a>」的專用控制器。<br />
需將Wii遙控器組合使用</p></td>
<td><p>￥6,090</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>TCPP-20018</p></td>
<td><p>Wii Speak</p></td>
<td><p>可以於《<a href="../Page/動物之森Wii.md" title="wikilink">動物之森Wii</a>》中使用語音交談。近期會推出新的Wii頻道提供語音交談。</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

新增

1.傳統控制器Pro（專業版），與《魔物獵人3》和黑色版Wii本體同捆發售，也和《魔物獵人3》軟體同捆發售，有黑白兩色可選。
2.黑色Wii主機，與2009年8月1日與《魔物獵人3》和黑色傳統控制器Pro同捆發售，定價與白色版相同。（目前僅在日本地區）

## 參見

  - [Nintendo GameCube](../Page/Nintendo_GameCube.md "wikilink")
  - [Nintendo DS](../Page/Nintendo_DS.md "wikilink")
  - [Vii](../Page/Vii.md "wikilink")
  - [CyWee Z](../Page/CyWee_Z.md "wikilink")
  - [Dolphin](../Page/Dolphin_\(模擬器\).md "wikilink")

## 参考资料

## 外部連結

  - [Wii.com](http://wii.com/) 任天堂 Wii 官方網站

  - [任天堂 Wii](http://www.nintendo.co.jp/wii/) 日本任天堂 Wii 官方網站

  - [Wii at Nintendo](http://www.nintendo.com/wii) 美國任天堂 Wii 官方網站

  - [Ｗｉｉ](http://www.nintendo.com.hk/wii_index.htm) 香港任天堂 Wii 官方網站

  - [香港任天堂網站](http://www.nintendo.com.hk) 香港任 天堂 Wii 官方網站

  - [台灣任天堂網站](http://www.nintendo.tw/wii_index.htm) 台灣任天堂 Wii 官方網站

[Category:Wii](../Category/Wii.md "wikilink")
[Category:2006年面世的產品](../Category/2006年面世的產品.md "wikilink")
[Category:第七世代遊戲機](../Category/第七世代遊戲機.md "wikilink")
[Category:任天堂遊戲機](../Category/任天堂遊戲機.md "wikilink")
[Category:家用游戏机](../Category/家用游戏机.md "wikilink")
[Category:2000年代玩具](../Category/2000年代玩具.md "wikilink")
[Category:2010年代玩具](../Category/2010年代玩具.md "wikilink")
[Category:POWER架構](../Category/POWER架構.md "wikilink")
[Category:好設計獎](../Category/好設計獎.md "wikilink")

1.

2.  [ゲーム専用機販売実績-累計販売数量](https://www.nintendo.co.jp/ir/finance/hard_soft/index.html).任天堂.\[2018-03\].

3.

4.
5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15. [国内Wii计划
    神游透露Wii主机新情报](http://article.pchome.net/content-240643.html)

16. [业界传闻：Wii行货未能通过审批
    即将流产](http://www.gamespot.com.cn/news/2009/0321/96336.shtml)


17.

18. [历时7年 任天堂Wii正式停产 销量1亿排名第五 -
    网易游戏](http://game.163.com/13/1021/08/9BMSD5T500314K8I.html)

19.
20.

21.
22.
23.

24.
25.